建議陳茂波撥出旗下劏房平租畀後生仔挽救民望

一洗污名之餘又拎埋光環

陳茂波經營非法劏房
頭條

《英治亂局》
【本報訊】特區政府近年強調要打擊「劏房」，但剛負起此重任的新任發展局長陳茂波卻涉嫌知法犯法。本報發現，陳茂波妻子許步明持有的公司，名下位於佐敦和大角嘴的物業至今仍繼續經營劏房，且涉違反建築物條例。有立法會議員指陳茂波不可能不知情，事件已令其誠信受質疑。
記者：林偉聰、韓耀庭、張岳弢、吳子葵

陳茂波曾任董事的景捷發展有限公司，仍持有大角嘴海興大樓一單位。 黎樹雄攝

本報昨報道，陳茂波94年和95年間，透過任職董事的「景捷發展有限公司」購入多個大角嘴的單位。陳茂波97年辭任該公司董事後，由其妻許步明出任董事及持有股份。本報進一步發現，該公司至今仍持有兩個單位，其中一個位於大角嘴海興大樓4樓A4室。記者昨午到訪上址，發現大門後是一條闊3呎長18呎的走廊，單位內有三間劏房，牆上有三個獨立電錶及水錶，水管分別延伸至三間房內。

海興大樓4樓A4單位被一劏三。

劏房面積僅100多平方呎，窗戶面向天井。

一劏五最細單位租逾千元

面積約100多平方呎的3號劏房，住了朱氏三口，內裏有狹小的廚廁，廳放了床和簡單家具後已幾乎無空間走動。房有兩扇窗，窗外是約60平方呎的天井。即將升中四的朱同學說父母上班不在家，一家人租住此單位約一年，月租2,000多元。關掉房燈後房內頓漆黑一片，朱說︰「平時日頭唔開燈就係咁黑。」
走廊盡頭的1號劏房則有自稱獨居的女住客，她表示透過朋友租住此劏房；2號劏房則傳出成年人及小童叫聲，他們都不願回應。

佐敦上海街136號4樓被業主一劏五出租。

「做發展局長點有說服力」

記者到景捷仍持有的另一物業上海街136號4樓單位，發現本一梯一伙的單位已變成五個獨立單位，但共用廚房和廁所。一名居於上址逾一年的老伯表示，其單位只有3呎乘9呎，是上址最小的劏房，僅可放一張單人床及一個小櫃，房內無窗，月租1,260元，即呎租達46元。
測量師學會建築測量組副主席龔瑞麟指，《建築物條例》要求，房間須有一定面積比例向街作採光，窗的面積最小是房間面積的十分一，而十六分一面積的窗戶能打開﹔若窗戶向天井，天井的平面面積最小要21平方米（約226平方呎），再配合垂直高度比例及角度等規限才符合標準。他說︰「除非係超巨型天井，否則相信99%的劏房窗戶向天井都係違規。」
立法會房屋事務委員會主席李永達直指，事件涉及陳茂波的誠信問題。他解釋，陳曾任該公司董事，就算已辭任，也無可能不清楚妻子持有公司的物業用作經營劏房，「首先劏房一般都違反咗建築物條例，而佢家係做發展局長，負責屋宇署處理所有僭建、建築物條例，佢一定要出嚟交代，唔係對公眾點會有說服力？」陳茂波透過發展局回應表示，需時了解。
被外界視為特首梁振英金主的恒隆地產董事長陳啟宗，昨力撐陳茂波是出任發展局長的合適人選，並以政務官為例，指香港政府一直由政務官運作，「政務官唔係專才，而係全才，97回歸前已經由政務官去做司長局長，點解當時冇質疑，家就有人質疑先？」他認為只要有能力，就能勝任局長職位。

五毛D wade

陳茂波指樓價高企致寢食難安 曾被揭搞劏房囤農地

2017-12-24 14:55字體： A A A
曾經營「劏房」牟利的財政司司長陳茂波今日在網誌撰文，指樓價高企令自己寢食難安。

陳茂波指現時樓價高企加重港人負擔，而且窒礙各行各業的發展及青年創業機會，「實在令我寢食難安」。他指現時住屋、辦公室、工業、創意及安老服務等均有空間不足的情況，政府正致力全方面覓地並以多角度探索解決方案。他亦指港府需盡力增加土地供應，希望港人不要以「零和遊戲」的執著心態計較每項土地供應建議，甚至是每幅地的用途。

陳茂波現時因樓價高企寢食難安，唯2012年就任發展局局長時，卻被「踢爆」曾經經營劏房牟利。陳茂波在2012年上任發展局局長翌日，被揭在1994至95年間擔任景捷發展有限公司董事期間，曾透過該公司購入多個大角咀單位作「劏房」出租。陳茂波雖指自己毫不知情，但又被踢爆景捷94年購入大角咀一幢大廈單位時，賣合約已寫明單位被「劏開」三間房，可見他當時已知建築違規。陳茂波其後解釋指單位為板間房而不是劏房。另外，新界東北發展計劃爭議期間，陳茂波又被揭發，其家族在新界東北發展區囤地，有利益衝突之嫌。

呢條係仆街